---
title: 电路与嵌入式
date: 2020-12-03 09:33:26
tags: 嵌入式
---

手上的switch已经不香了，下面开始跳深坑：**电路**与**嵌入式**

# 电路

参考自《数字电子技术基础 - 阎石》第六版

### 数制和码制

二进制，八进制，十六进制

反码，补码

### 逻辑代数

三种基本运算：与、或、非，分别对应三种电路

真值表：输入与输出的穷举

逻辑代数基本/常用公式、定理（自己找）

逻辑函数（化简，变换），逻辑图，波形图

### 门电路

与、或、非、与非、或非、与或非、异或

半导体二极管（开关特性）

CMOS门电路（输入输出特性）

CMOS反相器（非门，电压电流传输特性，输入端噪声容限，静态/动态特性）

CMOS传输门

TTL门电路（双极型三极管各种特性）

TTL反相器

ECL、Bi-CMOS

不同数字集成电路间的接口（利用具有漏极开路(OD)输出的缓冲/驱动器）

### 组合逻辑电路

任意时刻的输出仅仅取决于该时刻的输入，与电路原来的状态无关

常用：
- 编码器：将电平信号编成二级制代码
- 译码器：LED
- 数据选择器(multiplexer, MUX)：从一组输入数据选一个出来
- 运算器（加法器）
- 数值比较器

可编程逻辑器件(PLD)，片上系统(SoC)：任何一个逻辑函数式都可以变换成`与-或`表达式，因为可以用一级`与`电路和一级`或`电路实现

电子设计自动化(EDA)，硬件描述语言(HDL)

两种DHL标准：Verilog, VHDL

竞争-冒险现象：电路并非一直是稳态的，电平变化瞬间会出现尖峰脉冲，从而产生噪声影响逻辑功能

消除竞争-冒险方法：
- 接入滤波电容：优点简单易行，缺点增加输出电压波形的上升下降时间，使波形变坏
- 引入选通脉冲：需设法得到一个与输入信号同步的脉冲，并对宽度和作用时间有严格要求
- 修改逻辑设计：解决场景有限

### 半导体存储电路

存储单元 < 寄存器 < 存储器

`静态存储单元`：由门电路链接而成，包括锁存器和触发器；只要不切断电源，状态会一直保持

`动态存储单元`：利用电容电荷存储效应来存储数据；由于电容充放电需要时间，所以工作速度较静态存储单元低；存储电荷会随时间泄露，需要定期刷新；结构十分简单

`寄存器`由一组触发器组成，每个触发器的输入输出都有引出端，可以直接和周围电路连接进行数据交换

`存储器`由存储矩阵和读/写控制电路组成

`随机存储器`(RAM)：静态(SRAM)/动态(DRAM)

`只读存储器`(ROM)：
- 掩膜(mask)：制作芯片时已确定，无法更改
- 可编程(programmable)：可以由用户写入，但一旦写入就不可更改
- 可擦除(erasable)：可写可改

`SR锁存器`：由两个**或非门**或者**与非门**组成

`触发器`：除了置1置0输入端之外，还有一个触发信号输入端，只有触发信号到来时，才能set值；激活触发器的信号被叫做时钟信号

触发信号的工作方式有三种：电平触发，边沿触发，脉冲触发

触发器动态特性：建立时间，保持时间，传输延迟时间，最高时钟频率

由于存储器存储单元庞大，引脚数目有限，所以不能像寄存器那样把每个存储单元的输入输出直接引出；解决方法是给每个存储单元编了一个地址，只有编址了的存储单元才可以与公共的输入/输出引脚接通

### 时序逻辑电路

任一时刻的输出信号不禁取决于当时的输入信号，还取决于电路原来的状态

实现方法：逻辑电路 + 存储电路

常用时序逻辑电路：
- 移位寄存器：具有移位功能，存储的代码可以在移位脉冲作用下左移或右移，可以用来存储，串并转换，数值运算，数据处理等
- 计数器：可以用来对时钟脉冲计数，分频，定时，产生节拍脉冲和脉冲序列，数字运算等
- 顺序脉冲发生器
- 序列信号发生器

### 脉冲和整形电路

两种获取矩形脉冲波形的途径:
1. 利用多谐振荡电路直接产生
2. 通过整形电路将已有周期变化波形变换为符合要求的矩形脉冲

施密特触发电路：
应用：
- 波形变换：平缓的周期性波形变成陡峭的矩形脉冲信号
- 脉冲整形：矩形脉冲经传播后往往发生波形畸变
- 脉冲鉴幅：限制最小幅度，小于该幅度的不予输出

单稳态电路：用于脉冲整形，延时，定时（固定时间宽度）

多谐振荡电路：一种自激振荡电路，不需要外加触发信号，接通电源后就可以自动产生矩形脉冲

### 数-模 模-数转换

着重关注两个指标：精度和速度

# 嵌入式

参考自《ARM体系结构与编程 - 杜春雷》

### ARM概述及基本编程模型

使用场景：无线设备，蓝牙，联网，消费电子，汽车，存储设备，成像，安全

变种：T(Thumb), M, E, J, SIMD

系列：7, 9, 9E, 10E, SecurCore, Xscale, StrongARM

有31个32位通用寄存器，6个32位状态寄存器，7种不同的处理器模式

### 指令分类及寻址方式

分类：跳转/数据处理/程序状态寄存器传输/Load/Store/协处理器/异常中断

一般编码格式：cond + 001 + opcode + S + Rn + Rd + shifter_operand

### 指令集

ARM指令集是32位，Thumb是16位，在某些处理器中可以相互调用

### 汇编

伪指令

### 存储系统

- 系统中可能包含多种存储器件
- 通过cache和write buffer缩小处理器和存储系统速度差别
- 使用内存映射技术实现虚拟空间到物理空间的映射
- 引入存储保护机制
- 引入机制保证将io操作映射成内存操作后能得到正确的结果

系统控制协处理器CP15：可以有16个32位寄存器，负责管理存储

存储器管理单元MMU：虚拟到物理空间的映射，访问权限控制，设置虚拟存储空间缓冲；由页表实现；已经访问的映射数据放在快表(TLB: translation lookaside buffer)里

Cache和write buffer位于主存储器和CPU之间，分别用来提高存储系统的读写性能

快速上下文切换技术（FCSE）：通过修改系统中不同进程的虚拟地址，避免在进程切换时造成虚拟地址到物理地址的重映射，从而提高性能

io映射：由于第一次读操作可能有副作用，所以不能用cache技术；由于写缓冲可能推迟写操作，所以也不能用写缓冲技术

### ATPCS

ATPCS：ARM程序和Thumb程序中子程序调用的基本规则：
- 各寄存器的使用规则及其相应的名称
- 数据栈的使用规则
- 参数传递的规则

### 异常中断

- 正常顺序执行：每一条arm指令，程序计数器寄存器（PC）加4字节；每一条Thumb指令，加2字节
- 跳转：通过指令可以跳转到特定地址标号处执行
- 异常中断：执行完当前指令后，跳转到相应异常中断处理函数处执行；完成后返回原处；要保存和恢复现场

### 开发与调试

复位操作后，程序从0x0开始执行，存放的时复位异常中断的中断向量

系统初始化：
- 运行环境初始化（异常中断向量初始化，数据栈初始化，IO初始化等）
- 应用程序初始化

semihosting: 将应用程序的io请求传到host上